\chapter{Método de trabajo}
\label{chap:metodo}

\drop{E}{n} este capítulo se describe la metodología de trabajo que se ha utilizado para 
la realización y ejecución de este proyecto.

\section{Metodología de trabajo}
\label{metodologia_de_trabajo}
Para el desarrollo y planificación del proyecto elegimos una metodología ágil porque pensamos
que es la que mejor se adapta a las necesidades del mismo.

Las metodologías tradicionales funcionan muy bien en proyectos dónde el problema está acotado, 
es conocido y la solución está bien definida, y por lo tanto, en este entorno el análisis, diseño
y ejecución del proyecto es muy sencillo. Por el contrario, en una metodología ágil los requisitos
y las soluciones evolucionan a partir de una división del trabajo en módulos o bloques, así se 
minimizan riesgos en los plazos de entrega y también se simplifica más y resulta más sencillo. 
Como al comienzo del planteamiento del proyecto las especificaciones no están acotadas totalmente,
usando esta metodología evitamos riesgos y sobre todo las decisiones tomadas en una  planificación
inicial pueden ser modificadas con el menor impacto posible en el proyecto.

Las metodologías ágiles como vemos se centran en aspectos como flexibilidad para introducir cambios
en el proyecto y tener nuevos requisitos durante el mismo. También se interesan por el factor
humano, el producto final o la colaboración con el cliente, y por todo ello pensamos que una metodología
ágil es la metodología que necesitamos para el desarrollo del proyecto que nos concierne.

Algunas de las metodologías ágiles más usadas son:

\begin{itemize}
\item \textbf{Scrum:}  proporciona una  serie de herramientas  y roles
  para que  de una  forma iterativa  e incremental,  se puedan  ver el
  progreso y  los resultados de un  proyecto. En un primer  momento se
  sigue la  lista de requisitos  del cliente, pero puede  ser alterada
  por el mismo si considera que  es mejor para el desarrollo, pudiendo
  provocar modificaciones en  el orden de prioridad de  las tareas. En
  cada  iteración   el  resultado  tiene  la   garantía  de  funcionar
  correctamente y ya no puede ser modificado.
\item  \textbf{Kanban:}  se basa  en  que  el  trabajo en  curso  debe
  limitarse  y solamente  se  debería comenzar  con  un bloque  nuevo,
  cuando un bloque de trabajo anterior haya sido entregado o ha pasado
  a otra función de la cadena.
\item  \textbf{Programación  Extrema  (XP):} potencia  las  relaciones
  interpersonales como clave del éxito en el desarrollo del software y
  promueve el trabajo en equipo. El equipo de desarrollo ha de cumplir
  estrictamente con el orden de  prioridad de las tareas especificadas
  por el cliente, aunque las  tareas pueden ser modificadas durante el
  desarrollo  del  proyecto,  a   pesar  de  tener  un  funcionamiento
  correcto.   Los  miembros  del  equipo  de  desarrollo  trabajan  en
  parejas.
\end{itemize}

En  primer lugar  nos  interesa un  trabajo  incremental e  iterativo,
porque al  inicio no tenemos bien  definida la solución, ni  todos los
problemas  bajo  control. En  el  momento  de plantear  requisitos  no
sabemos si en  el trascurso del desarrollo  aparecerá cualquier factor
que pueda modificar nuestra lista de requisitos y queremos asegurarnos
que si  los requisitos cambian porque  la solución así lo  precise, lo
hagamos de  tal forma  que el  proyecto no  note las  consecuencias de
estos cambios, y mantengamos y garantizemos buenos resultados.

También  queremos que  no haya  riesgos si  los plazos  de entrega  se
reducen y sobre todo que el  desarrollo posea la misma calidad a pesar
de reducir el tiempo.

Otro  tema que  concierne  al proyecto  es que  en  cada iteración  el
resultado funcione correctamente  y que ya esa iteración  no pueda ser
modificada.

Después de estudiar  las alternativas y posibilidades  que nos ofrecen
las  distintas  metodologías  ágiles  se ha  escogido  Scrum  para  el
desarrollo de este proyecto, ya que  nos ofrece mucha flexibilidad y a
la vez garantiza buenos  resultados, además de adaptarse perfectamente
a nuestro  desarrollo en  concreto.  En  las siguientes  secciones, se
explican  las  fases que  tiene  Scrum,  roles y  responsabilidades  y
conceptos y prácticas que hay en  esta metodología. Sin embargo, si el
lector ya conoce  esta metodología o está familiarizado  con la misma,
se   recomienda   comenzar   por    la   próxima   subsección   (véase
\S\,\ref{roles_desarrollo}), en la que se  describe cómo se ha llevado
a cabo el método de trabajo en nuestro desarrollo.


\subsection{Scrum}
\label{scrum}
Scrum es una metodología ágil  y flexible para gestionar el desarrollo
software en la que se aplican  de manera regular un conjunto de buenas
prácticas para el  trabajo colaborativo en equipo, y  obtener el mejor
resultado  posible dentro  de  un proyecto.  Las  buenas prácticas  se
apoyan unas a otras y su selección  surge en un estudio de la forma de
trabajar de equipos altamente productivos. Esta metodología se basa en
construir primero la funcionalidad de mayor valor para el cliente y en
los  principios de  inspección  continua,  adaptación, auto-gestión  e
innovación.

Scrum permite que nuestro  desarrollo sea \textit{ágil}, porque divide
el  trabajo en  pequeñas unidades  funcionales llamadas  sprints y  se
puede mantener  una política  de entregas  frecuentes de  software que
ofrecen  una  visión  clara  del  estado  del  proceso  y  permite  la
introducción   de   modificaciones.   Otra  característica   de   esta
metodología  es que  es \textit{simple}  y se  centra en  facilitar el
desarrollo rápido, por  lo que su complejidad se reduce  al máximo. Un
adjetivo muy  propio de esta  metodología es que  es \textit{flexible}
porque  permite introducir  modificaciones  ``sobre  la marcha''  para
mejorar  el  proceso,  y  esto  es posible  porque  el  desarrollo  se
contempla como  un ciclo de  iteraciones continuas de  desarrollo. Por
último destacamos  su carścter \textit{colaborativo}, ya  que otorga a
los  miembros   del  equipo  de   desarrollo  una  gran   autonomía  y
autoorganización de su trabajo.

Analizando estas características de Scrum, vemos que se suele utilizar
en  entornos  complejos, dónde  lo  importante  es obtener  resultados
pronto, dónde los  requisitos son cambiantes o poco  definidos o dónde
priman     la    innovación,     competitividad,    flexibilidad     y
productividad. También  se enfoca en sistemas  que contempla numerosas
variables como recursos, tiempo, tecnología y que pueden ser afectadas
por algunos factores en cualquier momento del desarrollo.

\subsubsection{Fases de Scrum}
\label{fases}
Podemos distinguir tres fases bien diferenciadas en Scrum:

\begin{itemize}
\item \textbf{Pre-game:} esta fase se divide en dos subfases.

  La primera subfase se conoce como planificación, y en ésta se define
  el  sistema  a  desarrollar.  El   cliente  presenta  al  equipo  de
  desarrollo el ``\textit{Product Backlog List}'',  que es la lista de
  requisitos con prioridad para el  desarrollo del proyecto. El equipo
  se compromete a llevar a cabo esa lista y se preguntan las dudas que
  surjan.

  En la segunda subfase se hace el diseño de alto nivel del sistema, y
  consiste en  planificar las  tareas que  se van  a realizar  en cada
  iteración para  conseguir satisfacer los  requisitos (\textit{Sprint
    Planning}). Las  iteraciones están organizadas según  la prioridad
  que tienen asignada en  el ``\textit{Product Backlog List}'', teniendo
  en cuenta la dependencia entre tareas.

\item  \textbf{Development:} es  la  fase  dónde se  lleva  a cabo  el
  desarrollo  del   proyecto.  Cuando  se  define   el  \textit{Sprint
    Planning}, se lleva a cabo el \textit{Sprint}, que es la ejecución
  de  la iteración.  Cada día  el equipo  se reune  para sincronizarse
  (\textit{Scrum daily meeting})  para ver y analizar el  estado de la
  iteración y  así poder hacer  adaptaciones si fuera  necesario. Esta
  fase  es  iterativa  e  incremental y  se  obtienen  las  diferentes
  versiones y módulos  del sistema. Cada iteración  está compuesta por
  cinco fases, y son:

Planificación: identificación de actividades para llevar a cabo la iteración dónde se definen los objetivos de la misma.

Análisis de requisitos: realización de un estudio de los requisitos que se deben cumplir en la iteración.

Diseño: se realizan diagramas o esquemas que ayuden a comprender las acciones a realizar, y se determina la estrategia que se utilizará.

Codificación: se lleva a cabo la implementación de todo lo realizado en las fases anteriores.

Revisión: se comprueba que no existen errores en las acciones realizadas y que se alcanza el objetivo.

Documentación: se lleva a cabo un contenido escrito dónde aparecen diagramas o esquemas del propio desarrollo y sirve para entender el
sistema o para que sea más fácil una futura modificación.

\item \textbf{Post-game:} es la fase final tras cumplir los requisitos
  que se pactaron  al principio con el cliente, y  se hace una reunión
  llamada \textit{Sprint  Review}, dónde  el cliente comprueba  si los
  requisitos  se  han cumplido  o  hay  que  realizar algún  cambio  o
  modificación.   Esta  fase  abarca  la preparación  para  lanzar  la
  versión y pruebas antes del lanzamiento de la versión.

\end{itemize}

En la Figura \ref{fig:fases_scrum} se muestra un simple esquema a modo de resumen de cada una de las actividades que se llevan a cabo durante
dichas fases.

 \begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{scrum5.jpg}
\caption{Fases de Scrum ~\cite{webfaseScrum}.}
\label{fig:fases_scrum}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Roles y responsabilidades}
\label{roles}
Como  destacamos anteriormente  (véase  \S\,\ref{scrum}),  una de  las
características de  Scrum es el  trabajo colaborativo, y para  ello es
necesario  que  exista  una  comunicación  y  colaboración  entre  los
distintos miembros del  equipo, y también que todo ello  exista con el
cliente. Para que todo esto sea  un éxito cada miembro implicado en el
desarrollo  del proyecto  tiene unas  responsabilidades y  unas tareas
para llevar  a cabo.  Se pueden distinguir  hasta seis  roles (Product
Owner, Scrum Master, Scrum Team,  Customer, User y Management), aunque
en este apartado describiremos los  roles más importantes y las tareas
a desempeñar de cada uno:

\begin{itemize}
\item \textbf{Product Owner:} es la persona responsable de transmitir al equipo de desarrollo la visión del producto que se quiere crear,
aportando la perspectiva del negocio. Representa al resto de interesados en el desarrollo del producto. Tiene la responsabilidad de
definir el conjunto de requerimientos (\textit{Product Backlog}), de priorizarlos y validarlos. También puede replanificar el proyecto 
al final de cada iteración, nunca durante ésta, según los resultados de iteraciones anteriores en el proyecto.
\item \textbf{Scrum Master:} es un líder o administrador del equipo de desarrollo y su papel principal consiste en garantizar que el 
equipo de trabajo no tenga impedimentos u obstáculos en el desarrollo y que las tareas se desarrollen de la manera más productiva posible.
Por otra parte es el responsable de asegurar  que el proyecto es realizado de acuerdo a las prácticas establecidas, además de que el 
proyecto evoluciona según lo previsto. 
\item \textbf{Scrum Team:} es el equipo responsable de desarrollar y entregar el producto y poseen habilidades transversales necesarias
para realizar el trabajo (análisis, diseño, desarrollo, pruebas, documentación, etc.) .Mantiene una organización horizontal en la que 
cada miembro se autogestiona y se organiza libremente en la definición y ejecución de sprints. Es necesaria una buena comunicación entre
los miembros del equipo, así como con el líder para que el proyecto evolucione favorablemente.
\end{itemize}

Además de estos roles principales tenemos los denominados roles auxiliares que no tienen un rol formal y no se involucran
frecuentemente en el proceso Scrum, pero han de ser tomados en cuenta, ya que es importante involucrar en el proceso a
usuarios, expertos del negocio y otros interesados para que participe en la retroalimentación con el fin de revisar y planear
cada sprint. Estos roles son:

\begin{itemize}
\item \textbf{Stakeholders:} es un conjunto  de personas que no forman
  parte directa en el desarrollo pero  que se deben de tener en cuenta
  por ser personas interesadas en el mismo, como directores, gerentes,
  comerciales,  proveedores, etc.  El  Product Owner  se encargará  de
  recoger sus  opiniones y sugerencias  y decidir  si las aplica  a la
  definición del  proyecto. Sólo  participan directamente  durante las
  revisiones del sprint.
\item  \textbf{Administradores:}   establecen  el  ambiente   para  el
  desarrollo del proyecto.
\end{itemize}

En la Figura \ref{fig:fases_scrum} también se observan algunos de los roles más importantes.

\subsubsection{Conceptos importantes}
\label{conceptos_practicas}
En este apartado se desarrollarán algunos conceptos que han sido mencionados anteriormente:

\begin{itemize}
\item \textbf{Sprint o Iteración:} son los períodos temporales cortos y fijos en que dividimos la ejecución del proyecto. La duración
de estos períodos suele ser entre 2 y 4 semanas, aunque esta duración puede ir ajustándose según el ritmo del equipo. Cada iteración
ha de proporcionar un resultado completo, algo potencialmente entregable por si el Product Owner lo solicitase en cualquier momento
para su uso. En estos bloques de tiempo se realizan algunas actividades como reuniones de planificación de sprints, reuniones diarias
y el Sprint Backlog.
\item \textbf{Product Backlog:} es un documento de alto nivel que contiene la lista de objetivos/requisitos priorizada y representa la 
visión y expectativas del cliente. Los requisitos suelen estar acompañados de estimaciones a grandes rasgos como el valor aportado o
el esfuerzo de desarrollo requerido. Es abierto y sólo lo puede modificar el Product Owner a lo largo de las iteraciones por eso podemos
decir que se encuentra en continua evolución.
\item \textbf{Sprint Backlog:} es la lista de tareas que el equipo realiza en la reunión de planificación de la iteración (Sprint Planning)
como plan para completar los requisitos seleccionados para la iteración. Las tareas se dividen en horas pero ninguna con una duración
superior a dieciséis horas, no obstante, si la tarea es mayor de dieciséis horas, se dividirá en otras menores.
\item \textbf{Sprint Planning:} es la llamada reunión de planificación de la iteración y se divide en dos partes. En una primera parte se 
definen los objetivos y funcionalidades a desarrollar en el siguiente Sprint, y el equipo se reúne con el cliente para seleccionar los 
objetivos prioritarios y preguntarle dudas al cliente. En la segunda parte se reúne el equipo para decidir el plan o la táctica para abordar
cada una de las tareas del siguiente Sprint.
\item \textbf{Estimación de esfuerzo:} la realiza el Product Owner junto al equipo de desarrollo y se pretende hacer una estimación de 
esfuerzo de cada uno de los elementos del Product Backlog. Si se tiene mucha información del proceso a estimar, la estimación será más 
precisa que si se posee poca información.
\item \textbf{Daily Scrum:} son reuniones diarias de sincronización del equipo, y su objetivo es facilitar la transferencia de información 
y colaboración entre los miembros del equipo para el aumento de la productividad y poderse ayudar entre ellos. Deben ser cortas y no tener
una duración de más de quince minutos.
\item \textbf{Sprint Review:} son reuniones que se realizan al final de cada Sprint en la que Scrum Master y Scrum Team presentan los 
resultados a los interesados. no debe durar más de cuatro horas.
\end{itemize}

\subsection{Roles de Scrum asignados en nuestro proyecto}
\label{roles_desarrollo}
A   continuación  explicamos   cómo   repartimos  los   roles  y   las
responsabilidades en  nuestro proyecto y  aunque no tenemos  todos los
roles,  ni un  equipo  de  desarrollo, hemos  asignado  los roles  más
importantes de esta forma \ref{fig:roles_arthrikin}:

\begin{itemize}
\item \textbf{Product Owner:} se puede decir que el director de proyecto marca los objetivos del proyecto, destacando los requisitos que se
deben de cumplir, por lo tanto este rol lo desempeñaría él.
\item \textbf{Scrum Master:} este rol lo desempeña el director de proyecto, ya que en todo momento es el que toma el papel de líder y va 
coordinando el proyecto, también se encarga de que todo vaya correctamente, va resolviendo problemas que se van encontrando, etc.
\item \textbf{Scrum Team:} como mencionamos anteriormente en este proyecto el único miembro del equipo es el alumno, por tanto es que tendrá
este rol durante el desarrollo.
\end{itemize}

 \begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{roles.png}
\caption{Roles Arthrikin.}
\label{fig:roles_arthrikin}
\end{center}
\end{figure}


\subsection{Fases de Scrum asignadas en nuestro proyecto}
\label{fases_desarrollo}
En esta sección  se describen las fases de Scrum  aplicadas en nuestro
proyecto. Como  se explicó  en la sección  \ref{scrum}, en  la primera
fase se elaborará la lista de requisitos, después, en la segunda fase,
comenzarán  las  iteraciones para  el  desarrollo,  y por  último,  se
realizarán las pruebas y  revisiones correspondientes para asegurarnos
que funciona correctamente.

\subsubsection{Pre-Game}
La primera fase tiene como  objetivos principales realizar la lista de
requisitos   o  ``Product   Backlog'',  basándonos   en  los   objetivos
anteriormente  expuestos  (véase  \S\,\ref{chap:objetivos}).  Otro  de  los
objetivos a tener en cuenta en esta  fase es la de la planificación de
las tareas en  cada iteración a partir de los  requisitos para tenerlo
todo en cuenta en el desarrollo.

Se  nos  presenta  la  lista  de requisitos  priorizada,  por  lo  que
seguiremos el orden de prioridad expuesto a continuación en el Product
Backlog List:

\begin{itemize}
\item \textbf{Análisis del estado del arte:} necesitamos tener una visión general sobre los temas y las herramientas de las que disponemos
en la actualidad para el desarrollo de nuestro proyecto. Queremos conocer detalles sobre el tema a tratar que es la \acs{AR}, también
conocer el dispositivo que nos capture ejercicios y ciertas herramientas o conceptos que nos ayuden a completar el desarrollo.
\item \textbf{Análisis y elección de librería para el desarrollo:} debemos analizar y encontrar las librerías que existen para realizar
nuestro proyecto, y seleccionar la que mejor se adapte y de soporte a nuestra aplicación de una mejor forma.
\item \textbf{Identificación y análisis de los datos recogidos por el dispositivo:} para poder cumplir este objetivo, tenemos que tener 
claros numerosos conceptos y claves del dispositivo y de la librería y sobre todo adquirir habilidades técnicas para su control.
\item \textbf{Análisis de los datos recogidos para la creación de ejercicios:} para cumplir este requisito, debemos elegir una forma
de guardar nuestros datos para luego poder manejarlos a nuestro gusto, y por ello tenemos que conocer el funcionamiento de alguna 
herramienta que nos ayude a cumplir este objetivo.
\item \textbf{Implementación de algoritmo para controlar los ejercicios:} para este objetivo tenemos que analizar datos que hemos recogido
para poder implementar un algoritmo que controle ejercicios, y necesitamos conocer además de los datos, las herramientas para poder
desarrollarlo correctamente.
\item \textbf{Desarrollo de una \acs{NUI} para la aplicación:} para cumplir este objetivo debemos estudiar los elementos que posee la 
librería y adquirir las habilidades técnicas necesarias para realizar la interfaz de nuestra aplicación.
\item \textbf{Análisis, interpretación, manejo y representación de los datos obtenidos:} para poder completar este objetivo y realizar este módulo
tenemos que conocer alguna herramienta que nos facilite representar y poder manejar los resultados de los ejercicios de manera sencilla.
\item \textbf{Integración de todos los módulos de la aplicación:} tenemos que realizar todo tipo de pruebas para integrar los módulos
y que el sistema funcione correctamente.
\end{itemize}

Ahora exponemos cada iteración:

\begin{itemize}
\item \textbf{Iteración 0:} realización del estado del arte.
\item \textbf{Iteración 1:} introducción al desarrollo con Kinect.
\item \textbf{Iteración 2:} implementación de la captura y grabación de datos del esqueleto.
\item \textbf{Iteración 3:} realización de un control visual de datos recogidos.
\item \textbf{Iteración 4:} implementación del algoritmo de control de ejercicios.
\item \textbf{Iteración 5:} implementación de una interfaz gráfica para la aplicación.
\item \textbf{Iteración 6:} realización de gráficas para la representación de los datos.
\end{itemize}

\subsubsection{Development}
Esta fase está dividida en 7 iteraciones como vimos en el apartado anterior, y como objetivo en este apartado se enumerarán las tareas
que se van a llevar a cabo en cada una de las iteraciones.

\paragraph{Iteración 0 \newline}

Esta primera iteración tiene como objetivo recoger toda la información y analizarla para poder comenzar con el proyecto. Así, el
Sprint Backlog de esta iteración comprende los siguientes elementos de alto nivel del Product Backlog: \textit{``Análisis del estado del arte'' y 
``Análisis de librería para el desarrollo''}. A continuación se presenta el Sprint Backlog con las tareas correspondientes de bajo nivel:

\begin{itemize}
 \item Recoger información general sobre es la \acs{AR}.
 \item Analizar la problemática de la enfermedad y estudiar diversos parámetros de la misma.
 \item Analizar el tratamiento para la enfermedad.
 \item Analizar la importancia del ejercicio como tratamiento de la \acs{AR}.
 \item Recoger información general sobre Kinect.
 \item Estudiar los dispositivos Kinect y realizar una comparativa de las versiones que existen.
 \item Estudiar el funcionamiento de Kinect y las posibilidades que ofrece.
 \item Analizar las distintas librerías de desarrollo que tiene Kinect mostrando sus ventajas y desventajas.
 \item Recoger información general sobre las \acs{NUI} y analizar los dispositivos que usan este tipo de interfaz.
 \item Recoger información general sobre las bases de datos \acs{XML}.
 \item Analizar las características de las bases de datos \acs{XML}.
\end{itemize}

\paragraph{Iteración 1 \newline}
El objetivo  en esta segunda  iteración es,  en un primer  momento, la
selección de la librería para el desarrollo, y después investigar todo
lo que nos  ofrece la misma para obtener  conocimientos y herramientas
que apoyen la implementación de la  aplicación. Se llevarán a cabo las
siguientes tareas del Product  Backlog: \textit{``Elección de librería
  para  el desarrollo''  y ``Identificación  y análisis  de los  datos
  recogidos por el dispositivo''}. La  división de tareas a bajo nivel
para definir el Sprint Backlog son las siguientes:
\begin{itemize}
 \item Realización de ejemplos con las distintas librerías.
 \item Análisis del uso de las librerías y elección de la que se utilizará.
 \item Estudio de la librería seleccionada.
 \item Instalación de la librería seleccionada y preparación del entorno.
 \item Estudio y aprendizaje de los recursos que ofrece la librería.
\end{itemize}

\paragraph{Iteración 2 \newline}
En esta tercera iteración se intentará indagar en las librerías para acceder a todas las características del dispositivo y poder 
realizar una captura y grabación de datos. Se terminará la tarea de \textit{``Identificación y análisis de los datos recogidos por
el dispositivo''} la cual era tan grande que la dividimos entre las dos iteraciones. El Sprint Backlog definido es el siguiente:
\begin{itemize}
 \item Acceso a Kinect y a todos sus flujos de datos.
 \item Acceso al esqueleto y aprendizaje de cómo devuelve los datos Kinect.
 \item Manejo de distintos elementos visuales.
 \item Manejo de otros elementos que ofrece Kinect.
 \item Realizar estructura que guarde los datos del esqueleto.
 \item Grabación y captura de los ejercicios realizados por un profesional.

\end{itemize}

\paragraph{Iteración 3 \newline}
Para llevar a cabo el objetivo de esta iteración,se necesita visualizar los datos para tener una idea del control del movimiento. En 
esta iteración se cumplirá la tarea de \textit{``Análisis de los datos recogidos para la creación de ejercicios''}. La división de tareas a 
bajo nivel para definir el Sprint Backlog son las siguientes:
\begin{itemize}
 \item Almacenamiento de los datos grabados.
 \item Acceso a los datos capturados.
 \item Representación visual de los datos capturados.
 \item Estudio de las representaciones de los datos de los ejercicios.
 \item Planteamiento del algoritmo después de la visualización de los datos.
 \item Preparar todas las herramientas para la realización del algoritmo de control de ejercicios. 
\end{itemize}

\paragraph{Iteración 4 \newline}
El objetivo de esta iteración es que a partir del análisis de los datos recogidos, se pueda realizar un algoritmo el cual pueda controlar
los ejercicios a los distintos usuarios que usen la aplicación. Para terminar esta iteración se utiliza parte de la siguiente porque conlleva
más tiempo del que pueda durar la iteración por lo que se intenta cumplir la tarea de \textit{``Implementación de algoritmo para controlar 
los ejercicios''} y se divide en estas tareas de bajo nivel.
\begin{itemize}

 \item Planteamiento del método de la calibración.
 \item Planteamiento de ejercicios a realizar.
 \item Cálculo de mediciones en la calibración y elección de articulaciones implicadas en el ejercicio.
 \item Adaptación del ejercicio al usuario.
 \item Controlar el área de realización del ejercicio.
 \item Realizar método de control del ejercicio.
 \item Ayudar al usuario a visualizar su ejercicio.
 \item Controlar las repeticiones que realiza el usuario.
 \item Ayudar al usuario a realizar bien el ejercicio.

\end{itemize}

\paragraph{Iteración 5 \newline}
En esta iteración se desea crear una interfaz para una presentación más atractiva de los ejercicios y también se realizará la integración
de los ejercicios en la interfaz y ajustar algunos detalles del algoritmo. Con esta iteración se cumplen las tareas de \textit{``Desarrollo
de una \acs{NUI} para la aplicación''} y también terminar la tarea de \textit{``Implementación de algoritmo para controlar los ejercicios''}.
Las tareas de bajo nivel del Sprint Backlog son:
\begin{itemize}
 \item Estudio de controles para \acs{NUI} en Kinect.
 \item Creación del logotipo.
 \item Realizar estructura de la interfaz.
 \item Integrar ejercicios en interfaz.
 \item Controlar excepciones según características de usuario en el ejercicio.
 \item Cálculo de máximos en ejercicios.
 
\end{itemize}

\paragraph{Iteración 6 \newline}
El objetivo de la última iteración es realizar una sencilla visualización de datos dentro de la aplicación y terminar el desarrollo de la 
aplicación. Cuando finalicemos la iteración se habrán terminado las dos últimas tareas del Product Backlog que son \textit{``Análisis, 
interpretación, manejo y representación de los datos obtenidos'' y ``Integración de todos los módulos de la aplicación''}. La división de
tareas de bajo nivel para esta iteración en el Sprint Backlog son:
\begin{itemize}
 \item Crear estructura con la base de datos.
 \item Acceder con .Net a la base de datos.
 \item Guardado de datos en la base de datos.
 \item Consulta de datos en la base de datos.
 \item Visualización gráfica de los datos.
 \item Integración de la visualización de los datos en la aplicación.
\end{itemize}


\subsubsection{Post-Game}
El principal objetivo  de esta fase consiste en la  realización de las
pruebas  pertinentes  para  comprobar  el  correcto  funcionamiento  e
integración de los módulos implementados en la fase de desarrollo y el
respectivo análisis  de los  resultados obtenidos. Además,  también se
lleva a cabo  la finalización de la documentación generada  a lo largo
del proyecto.

Por último, es  realizado el proceso de revisión final  del proyecto y
se  prepara el  producto obtenido  para su  posterior presentación  al
cliente o  usuario final. En este  caso, como se trata  de un proyecto
académico este  rol será interpretado por  el correspondiente tribunal
académico.

\section{Herramientas}
\label{herramientas}
En este apartado mostraremos las herramientas utilizadas para el desarrollo de la aplicación.

\subsection{Aplicaciones utilizadas}
\label{aplicaciones}
\begin{description}
 \item[Visual Studio 2013:] Es un entorno de desarrollo para sistemas operativos Windows. Soporta
 diversos lenguajes de programacion como C++, C$\sharp$, VisualBasic.NET, Java, Python entre otros~\cite{vstudio}.
 \item[SDK for Windows Kinect 1.8:] Es un kit de desarrollo de software de Microsoft para el dispositivo
 Kinect que contiene archivos de cabecera, bibliotecas, ejemplos, documentación y herramientas para el desarrollo
 de aplicaciones para Kinect~\cite{sdkkinectw}.
 \item[.NET Framework 4.5:] Marco de software desarrollado por Microsoft que se ejecuta principalmente
 en Microsoft Windows~\cite{framework45}.
 \item[Microsoft Excel 2013:] Aplicación desarrollada y distribuida por Microsoft para hojas de cálculo~\cite{excel}.
 \item[Intellij IDEA 14.1.3:] En un entorno de desarrollo integrado para el desarrollo de programas informáticos
 desarrollado por JetBrains~\cite{intellij}.
 \item[eXistDB:] Es una base de datos \acs{NoSQL} de código abierto bajo licencia \acs{LGPL} construida en la
 tecnología \acs{XML}~\cite{existdoc}.
 \item[Mercurial:] Sistema de control de versiones distribuido. Se ha hecho uso de esta herramienta
para el código del proyecto y la documentación~\cite{mercurial}.
 \item[Kile:] Es un editor de \TeX{}/\LaTeX{}. Funciona conjuntamente con KDE en varios sistemas operativos.
 \item[Gimp:] Programa libre y gratuito para la edición de imágenes digitales en forma de mapa de bits, tanto 
 dibujos como fotografías~\cite{gimp}.
 \item[Dia:]  Aplicación para la creación de diagramas, desarrollada como parte del proyecto \acf{GNOME}~\cite{dia}.
 \item[GoConqr:] Herramienta online para la creación de mapas mentales~\cite{goconqr}.

 
\end{description} 
\subsection{Lenguajes de programación}
\label{lenguajes}
\begin{description}
 \item[C$\sharp$:] Lenguaje de programación orientado a objetos desarrollado y estandarizado por Microsoft 
 como parte de su plataforma .NET~\cite{csharp}.
 \item[Java:] Lenguaje de programación de propósito general, concurrente, orientado a objetos que fue diseñado
 específicamente para tener tan pocas dependencias de implementación como fuera posible~\cite{java}.
  \item[\LaTeX{}:] Lenguaje de marcado de documentos de carácter técnico y científica, utilizado para
realizar este documento~\cite{latexdoc}.
\end{description} 

\subsection{Hardware}
\label{hardware}
\begin{description}
 \item[Ordenador portátil:] Para el desarrollo del proyecto se ha utilizado un portátil marca ASUS modelo A52J,
 procesador 4x Intel(R) Core(TM) i5 CPU a 2.53 GHz y memoria 4GB. Tres particiones.
 \item[Ordenador sobremesa:] En principio se utilizó el ordenador de sobremesa con estas características Intel(R) 
 Core(TM) i7-2620M CPU @ 2.70GHz, 4 GB de memoria y 500 GB Disco Duro, para realizar pruebas con Kinect.
 \item[Kinect para Xbox360:] Es un ``controlador de juego libre y entretenimiento'' del que se ha hablado amplimente
 en el capítulo de antecedentes~\cite{kinectxbox}.
\end{description} 
\subsection{Sistemas Operativos}
\label{hardware}
\begin{description}
 \item[Windows 7:] Es una versión de Microsoft Windows, línea de sistemas operativos producida por Microsoft Corporation.
 Instalado en una partición del ordenador portátil descrito en~\ref{hardware}. Se usa para el desarrollo de la aplicación~\cite{windows}.
 \item[Ubuntu:] Se ha empleado Ubuntu 14.04 LTS, instalado en una partición del ordenador portátil descrito en~\ref{hardware},
 y sobre todo se ha utilizado para la documentación~\cite{ubuntu}.
\end{description} 